\documentclass[twoside,spanish,a4paper,12pt]{tfg}

% Editar la titulación
\titulacion{Grado en Ingeniería \\ Informática}

% Editar el título
\title{Desarrollo de una tienda online para una droguería}

% Si es una alumna se debe usar
% \authorlabel{Autora}
\authorlabel{Autor}
% Editar el nombre
\author{Carlos Javier Piquer Mañez}


% Si hay varios tutores:
% \tutorlabel{Tutores}
% \tutor{Nombre del tutor 1 \\[2mm] Nombre del turor2}
% Si el tutor es masculino:
% \tutorlabel{Tutor}
\tutorlabel{Tutor}
% Editar
\tutor{Andrés Rocafull Rodrigo} 

% Editar: Poner mes y año de la convocatoria de lectura del TFM
\convocatoria{Junio 2026}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\usepackage{graphicx}  
\usepackage{rotating} 
\usepackage{pdflscape}
\raggedbottom


\begin{document}

% NO QUITAR ESTOS ELEMENTOS
\portada
\cleardoublepage
\contraportada
\cleardoublepage
\declaracion
\cleardoublepage

\input{tex/declaracion_ia.tex}
\cleardoublepage

% Editar: Resumen en Español (obligatorio)
\begin{resumen}
El presente trabajo describe el desarrollo de una tienda online completa para la Droguería Mercería Inés, un negocio familiar ubicado en Valencia. La solución implementa el flujo íntegro de comercio electrónico: registro y autenticación de usuarios, catálogo de productos con filtros y buscador, gestión del carrito, pagos seguros mediante la pasarela \textit{Stripe} y generación automática de facturas en PDF. El sistema incorpora además un panel de administración para la gestión del inventario y el seguimiento de pedidos, así como un \textit{bot de Telegram} que automatiza las notificaciones de confirmación de compra y los avisos de bajo stock.

La arquitectura se fundamenta en \textbf{Angular} para el \textit{frontend}, \textbf{Spring Boot} para el \textit{backend} y \textbf{MySQL} como sistema de gestión de base de datos. Todas las herramientas empleadas son gratuitas y de código abierto, lo que hace viable la solución tanto en entornos académicos como en pequeñas empresas.

El resultado es una aplicación web funcional y completa que cubre las necesidades reales del negocio, validada mediante pruebas funcionales, de rendimiento y de usabilidad.
\end{resumen}
\cleardoublepage

% Editar: Resumen en Inglés
\begin{abstract}
This project describes the development of a complete online store for Droguería Mercería Inés, a family business located in Valencia, Spain. The solution implements the full e-commerce workflow: user registration and authentication, a product catalogue with filters and search, shopping cart management, secure payments through the \textit{Stripe} gateway, and automatic PDF invoice generation. The system also includes an administration panel for inventory management and order tracking, as well as a \textit{Telegram bot} that automates purchase confirmation notifications and low-stock alerts.

The architecture is built on \textbf{Angular} for the frontend, \textbf{Spring Boot} for the backend, and \textbf{MySQL} as the database management system. All tools used are free and open source, making the solution viable for both academic and small-business environments.

The result is a fully functional web application that meets the real needs of the business, validated through functional, performance, and usability testing.
\end{abstract}
\cleardoublepage

% Editar: Resumen en Valenciano
\begin{resum}
Aquest treball descriu el desenvolupament d'una botiga en línia completa per a la Drogueria Merceria Inés, un negoci familiar ubicat a València. La solució implementa el flux complet de comerç electrònic: registre i autenticació d'usuaris, catàleg de productes amb filtres i cercador, gestió del carret, pagaments segurs mitjançant la passarel·la \textit{Stripe} i generació automàtica de factures en PDF. El sistema incorpora també un panell d'administració per a la gestió de l'inventari i el seguiment de les comandes, així com un \textit{bot de Telegram} que automatitza les notificacions de confirmació de compra i els avisos de baix estoc.

L'arquitectura es fonamenta en \textbf{Angular} per al \textit{frontend}, \textbf{Spring Boot} per al \textit{backend} i \textbf{MySQL} com a sistema de gestió de base de dades. Totes les eines emprades són gratuïtes i de codi obert, la qual cosa fa viable la solució tant en entorns acadèmics com en xicotetes empreses.

El resultat és una aplicació web funcional i completa que cobreix les necessitats reals del negoci, validada mitjançant proves funcionals, de rendiment i d'usabilitat.
\end{resum}
\cleardoublepage


% Editar: Agradecimientos (opcional)
\begin{agradecimientos}
  En primer lugar quiero agradecer a todos aquellos que me han apoyado durante todos estos años.

  En segundo lugar...
\end{agradecimientos}
\cleardoublepage

\tableofcontents

\pagestyle{tfg}
\justify

% Las figuras se buscan en el directorio figs

% Cada capítulo está en su propio fichero tex. Ver el directorio tex.

% La bibliografía está dentro del directorio bib
\chapter{Introducción}
\input{tex/introduccion.tex}

\chapter{Estado del arte}
\input{tex/estado_arte.tex}

\chapter{Requisitos, especificaciones, coste, riesgos, viabilidad}
\input{tex/requisitos.tex}

\chapter{Análisis}
\input{tex/analisis.tex}

\chapter{Diseño}
\input{tex/diseno.tex}

\chapter{Implementación y pruebas}
\input{tex/implementacion_pruebas.tex}
\chapter{Conclusiones}
\input{tex/conclusiones.tex}



%\pagestyle{appendix}

%\appendix
%\chapter{Apéndice}
%\input{tex/apendice.tex}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bib/bibliografia}




\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
