% Contenidos del capítulo.
% Las secciones presentadas son orientativas y no representan
% necesariamente la organización que debe tener este capítulo.
\section{Implementación}

En este capítulo se describe el proceso de desarrollo de la aplicación, haciendo especial énfasis en los fragmentos de código más representativos del sistema. Se han seleccionado cuatro fragmentos que ilustran aspectos clave del desarrollo: la gestión del flujo de compra, la seguridad en la recuperación de contraseñas, la generación de estadísticas para el panel de administración y la integración con Cloudinary para la gestión de imágenes de productos.

\subsection{Creación de pedido}

El método \texttt{crearPedido}, ubicado en \texttt{PedidoController.java}, constituye el núcleo del flujo de compra del sistema. Se ejecuta dentro de una transacción \texttt{@Transactional}, lo que garantiza que, si se produce cualquier error durante el proceso —por ejemplo, stock insuficiente en alguno de los artículos—, todas las operaciones realizadas hasta ese momento se deshacen automáticamente, preservando la integridad de los datos.

Para cada producto del carrito, el sistema verifica la disponibilidad de stock antes de proceder al descuento. El fragmento siguiente muestra esta comprobación, junto con la lógica de actualización del inventario y el disparo automático de la alerta de bajo stock:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Verificación de stock y notificación al administrador (PedidoController.java).}]
// Verificar stock
if (productoReal.getStock() < item.getCantidad()) {
    throw new RuntimeException(
        "Stock insuficiente para: " + productoReal.getNombre());
}
// Restar stock y persistir
int nuevoStock = productoReal.getStock() - item.getCantidad();
productoReal.setStock(nuevoStock);
productoRepository.save(productoReal);
// Alerta Telegram si stock bajo
if (nuevoStock <= 5) {
    telegramService.notificarStockBajo(
        productoReal.getNombre(), nuevoStock);
}
\end{lstlisting}

Los cálculos monetarios se realizan con \texttt{BigDecimal} en lugar de tipos de coma flotante primitivos, evitando los errores de precisión habituales en operaciones aritméticas con decimales. Una vez completado el proceso, el sistema dispara dos notificaciones externas de forma automática: un correo electrónico de confirmación al cliente y un mensaje al administrador a través del bot de Telegram. Cabe destacar que el estado inicial del pedido depende del método de pago seleccionado: los pagos con Bizum arrancan en estado \texttt{PENDIENTE\_PAGO} hasta que el administrador confirma la transferencia de forma manual.

\subsection{Recuperación de contraseña}

El módulo de recuperación de contraseña, implementado en \texttt{PasswordController.java}, sigue un flujo en dos pasos diseñado con criterios de seguridad. En el primer paso, el sistema genera un token único mediante \texttt{UUID.randomUUID()} y lo almacena en la base de datos junto con una marca de caducidad de una hora. A continuación, envía al usuario un enlace de recuperación por correo electrónico. En el segundo paso, el sistema valida el token recibido, comprueba que no haya expirado y actualiza la contraseña con el nuevo valor proporcionado.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Generación de token y validación en el reset de contraseña (PasswordController.java).}]
// PASO 1 — Generar token con caducidad de 1 hora
String token = UUID.randomUUID().toString();
usuario.setResetToken(token);
usuario.setTokenExpiration(LocalDateTime.now().plusHours(1));
usuarioRepository.save(usuario);
emailService.sendPasswordResetEmail(email, usuario.getNombre(), token);

// Respuesta ambigua intencionada (evita user enumeration)
return "Si el correo existe, se ha enviado un enlace.";

// PASO 2 — Comprobar caducidad y actualizar contraseña
if (usuario.getTokenExpiration().isBefore(LocalDateTime.now())) {
    return "Error: El enlace ha caducado.";
}
usuario.setPassword(passwordEncoder.encode(newPassword));
usuario.setResetToken(null);
usuario.setTokenExpiration(null);
\end{lstlisting}

Merece especial mención el mensaje de respuesta del primer paso: la formulación \textit{"Si el correo existe, se ha enviado un enlace"} es intencionalmente ambigua. Esta técnica evita la enumeración de usuarios (\textit{user enumeration}), impidiendo que un atacante pueda deducir qué direcciones de correo están registradas en el sistema a partir de las respuestas del servidor. Tras completar el reset, el token se elimina de la base de datos para que no pueda reutilizarse, y la nueva contraseña se almacena hasheada con \textit{BCrypt}, garantizando que nunca se persista en texto plano.

\clearpage
\subsection{Estadísticas del panel de administración}

El endpoint \texttt{getStats}, definido en \texttt{StatsController.java}, centraliza en una única llamada todos los datos que alimentan el dashboard del administrador, consolidando información procedente de cuatro repositorios distintos: pedidos, productos, detalles de pedido y usuarios.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Cálculo de ingresos y métricas de stock en el panel de administración (StatsController.java).}]
// Ingresos del mes actual vs. mes anterior
LocalDateTime inicioMes =
    LocalDate.now().withDayOfMonth(1).atStartOfDay();
BigDecimal ingresosMes =
    pedidoRepository.sumIngresosPorPeriodo(
        inicioMes, inicioMes.plusMonths(1));
BigDecimal ingresosMesAnterior =
    pedidoRepository.sumIngresosPorPeriodo(
        inicioMes.minusMonths(1), inicioMes);

// Productos con stock crítico
List<Producto> stockCritico =
    productoRepository
        .findByStockLessThanEqualOrderByStockAsc(5);
long sinStock =
    stockCritico.stream()
        .filter(p -> p.getStock() == 0).count();

// Top 5 productos más vendidos
for (Object[] row : detallePedidoRepository
        .findTopProductos(PageRequest.of(0, 5))) { ... }
\end{lstlisting}

La comparativa de ingresos entre el mes actual y el mes anterior permite al administrador detectar tendencias de ventas de forma inmediata. El cálculo excluye los pedidos cancelados y los pendientes de pago, de modo que el valor mostrado refleja únicamente ingresos reales confirmados. En cuanto al inventario, el panel diferencia entre productos sin stock (\texttt{stock = 0}) y productos con stock bajo (\texttt{stock} $\leq$ \texttt{5}), proporcionando dos niveles de alerta independientes. El listado de los cinco productos más vendidos se obtiene mediante una consulta JPQL con agregación y paginación controlada con \texttt{PageRequest}, limitando el resultado a los primeros cinco registros.


\subsection{Gestión de imágenes con Cloudinary}

La subida de imágenes de producto se gestiona a través de \textit{Cloudinary}, un servicio de almacenamiento y distribución de contenido multimedia en la nube. Esta integración permite al administrador o al empleado añadir y actualizar las fotografías del catálogo desde cualquier dispositivo con acceso al panel de administración, sin necesidad de intervención técnica ni acceso al servidor.

El flujo de subida sigue una arquitectura en la que el frontend no se comunica directamente con Cloudinary, sino que envía el archivo al backend, que actúa como intermediario. De esta forma, las credenciales de la cuenta de Cloudinary permanecen en el servidor y nunca quedan expuestas al cliente. El proceso completo es el siguiente: el administrador selecciona una imagen en el formulario del panel; Angular envía el archivo mediante una petición \texttt{POST} a \texttt{/api/productos/upload} en formato \textit{multipart/form-data}; Spring Boot recibe el fichero, lo sube a Cloudinary en la carpeta \texttt{drogueria} usando el SDK oficial de Java, y retorna la URL pública generada; Angular almacena esa URL en el objeto del producto, que se persiste en la base de datos al guardar el formulario. A partir de ese momento, el catálogo carga las imágenes directamente desde la CDN de Cloudinary.

El fragmento siguiente corresponde al endpoint del backend responsable de la subida:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Endpoint de subida de imágenes a Cloudinary (ProductoController.java).}]
@PostMapping("/upload")
public ResponseEntity<?> subirImagen(
        @RequestParam("file") MultipartFile file) {
    try {
        Map uploadResult = cloudinary.uploader().upload(
            file.getBytes(),
            ObjectUtils.asMap("folder", "drogueria")
        );
        String url = (String) uploadResult.get("url");
        return ResponseEntity.ok()
            .body("{\"url\": \"" + url + "\"}");
    } catch (Exception e) {
        return ResponseEntity.badRequest()
            .body("Error subida: " + e.getMessage());
    }
}
\end{lstlisting}

En el lado del frontend, el método \texttt{onFileSelected} de \texttt{admin.component.ts} lanza la subida en cuanto el administrador selecciona el archivo, sin esperar a que se guarde el formulario del producto, lo que proporciona una respuesta inmediata en la interfaz:

\begin{lstlisting}[language=Java, caption={Gestión de la selección de imagen en el panel de administración (admin.component.ts).}]
onFileSelected(event: any) {
  const file: File = event.target.files[0];
  if (file) {
    this.subiendoImagen = true;
    this.productoService.uploadImage(file).subscribe({
      next: (response: any) => {
        this.nuevoProducto.urlImagen = response.url;
        this.subiendoImagen = false;
      },
      error: () => { this.subiendoImagen = false; },
    });
  }
}
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{Pruebas funcionales}

Las pruebas funcionales tienen como objetivo verificar que cada requisito funcional del sistema se satisface correctamente bajo condiciones reales de uso. Para ello, se han definido casos de prueba agrupados por bloque funcional, ejecutados de forma manual sobre la aplicación desplegada en local. Cada caso recoge la acción realizada, el resultado esperado y el estado final de la prueba.

\subsection{Registro y autenticación (RF-01)}

Este bloque valida el módulo de gestión de usuarios: el registro de nuevas cuentas, el inicio de sesión y la recuperación de contraseña. Las pruebas comprueban tanto el flujo correcto como la respuesta del sistema ante entradas inválidas o duplicadas.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|L{5.5cm}|L{6cm}|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Caso de prueba} & \textbf{Resultado esperado} & \textbf{Estado} \\
\hline
PF-01 & Registro con datos válidos & Usuario creado y redirección al inicio & OK \\
\hline
PF-02 & Registro con email ya existente & Mensaje de error & OK \\
\hline
PF-03 & Login con credenciales correctas & Acceso a la cuenta & OK \\
\hline
PF-04 & Login con contraseña incorrecta & Mensaje de error & OK \\
\hline
PF-05 & Recuperación de contraseña con email válido & Envío de correo con enlace de recuperación & OK \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Pruebas funcionales — Registro y autenticación (RF-01).}
\label{tab:pf-rf01}
\end{table}

\subsection{Catálogo y carrito (RF-02, RF-03)}

Este bloque cubre la navegación por el catálogo de productos y la gestión del carrito de compra. Se comprueba que los filtros y la búsqueda devuelven resultados coherentes, y que las operaciones sobre el carrito —añadir, modificar cantidad y eliminar— se reflejan correctamente en la interfaz.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|L{5.5cm}|L{6cm}|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Caso de prueba} & \textbf{Resultado esperado} & \textbf{Estado} \\
\hline
PF-06 & Filtrar productos por categoría & Solo se muestran los productos de esa categoría & OK \\
\hline
PF-07 & Buscar producto por nombre & El producto aparece en los resultados & OK \\
\hline
PF-08 & Añadir producto al carrito & El contador del carrito se incrementa & OK \\
\hline
PF-09 & Modificar cantidad de un producto en el carrito & El total se actualiza & OK \\
\hline
PF-10 & Eliminar producto del carrito & El producto desaparece de la lista & OK \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Pruebas funcionales — Catálogo y carrito (RF-02, RF-03).}
\label{tab:pf-rf02-03}
\end{table}

\subsection{Proceso de compra (RF-04, RF-06)}

Este bloque verifica el flujo completo de compra, incluyendo el pago mediante Stripe y la generación de facturas. Asimismo, se comprueba que el sistema reacciona correctamente ante un pago rechazado y que el stock se descuenta de forma apropiada tras confirmar el pedido.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|L{5.5cm}|L{6cm}|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Caso de prueba} & \textbf{Resultado esperado} & \textbf{Estado} \\
\hline
PF-11 & Completar compra con tarjeta Stripe válida & Pedido confirmado y factura generada & OK \\
\hline
PF-12 & Intentar compra con tarjeta rechazada & Mensaje de error de pago & OK \\
\hline
PF-13 & Verificar descuento de stock tras la compra & El stock del producto disminuye en la cantidad pedida & OK \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Pruebas funcionales — Proceso de compra (RF-04, RF-06).}
\label{tab:pf-rf04-06}
\end{table}

\subsection{Administrador (RF-05, RF-08)}

Este bloque valida las funcionalidades reservadas al administrador: la gestión del catálogo de productos y la consulta del historial de pedidos. Se comprueba que las operaciones de creación, edición y eliminación se reflejan de forma inmediata en el catálogo, y que el listado de pedidos muestra la información y los estados correctamente.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|L{5.5cm}|L{6cm}|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Caso de prueba} & \textbf{Resultado esperado} & \textbf{Estado} \\
\hline
PF-14 & Crear producto nuevo & El producto aparece en el catálogo & OK \\
\hline
PF-15 & Editar precio de un producto & El precio se actualiza en el catálogo & OK \\
\hline
PF-16 & Eliminar producto & El producto desaparece del catálogo & OK \\
\hline
PF-17 & Ver historial de pedidos & Lista de pedidos con estados correctos & OK \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Pruebas funcionales — Administrador (RF-05, RF-08).}
\label{tab:pf-rf05-08}
\end{table}

\subsection{Bot de Telegram (RF-07, RF-09)}

Este bloque verifica las automatizaciones gestionadas por el bot de Telegram: la notificación de nuevos pedidos, el aviso de bajo stock y la eliminación automática de carritos inactivos. Durante las pruebas se detectó una incidencia en la alerta de bajo stock: inicialmente, la notificación solo se disparaba cuando el stock descendía como consecuencia de un pedido, pero no cuando el administrador modificaba el stock manualmente desde el panel de administración. Dicha incidencia fue corregida, de modo que la alerta se genera en ambos escenarios.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|L{5.5cm}|L{6cm}|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Caso de prueba} & \textbf{Resultado esperado} & \textbf{Estado} \\
\hline
PF-18 & Completar una compra & Notificación de nuevo pedido al administrador por Telegram & OK \\
\hline
PF-19 & Bajar stock a $\leq$5 mediante un pedido & Alerta de bajo stock al administrador por Telegram & OK \\
\hline
PF-20 & Bajar stock a $\leq$5 desde el panel de administración & Alerta de bajo stock al administrador por Telegram & OK \\
\hline
PF-21 & Dejar un carrito sin completar durante el tiempo configurado & El carrito se elimina automáticamente & OK \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Pruebas funcionales — Bot de Telegram (RF-07, RF-09).}
\label{tab:pf-rf07-09}
\end{table}

\section{Pruebas de rendimiento}

Las pruebas de rendimiento tienen como objetivo evaluar la velocidad de carga del frontend y los tiempos de respuesta del backend bajo condiciones de uso normal. Para ello se han empleado dos herramientas: \textit{Google Lighthouse}, integrada en Chrome DevTools, para analizar el rendimiento de las páginas del frontend; y \textit{Postman}, para medir los tiempos de respuesta de los principales endpoints de la API REST.

\subsection{Rendimiento del frontend — Google Lighthouse}

Las pruebas de Lighthouse se han ejecutado en modo escritorio (\textit{desktop}) sobre el \textbf{build de producción} (\texttt{ng build}) de las páginas principales de la aplicación. Las métricas registradas son el índice de rendimiento general (\textit{Performance}), el tiempo hasta el primer renderizado de contenido (\textit{FCP}), el tiempo hasta el renderizado del elemento más grande (\textit{LCP}) y el tiempo de bloqueo total (\textit{TBT}).

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Página} & \textbf{Performance} & \textbf{FCP} & \textbf{LCP} & \textbf{TBT} \\
\hline
Página de inicio      & 89 & 0,7 s & 2,1 s & 40 ms \\
\hline
Catálogo de productos & 93 & 0,8 s & 1,6 s & 60 ms \\
\hline
Carrito de compra     & 92 & 0,7 s & 1,7 s & 110 ms \\
\hline
Panel de administración & 92 & 0,8 s & 1,1 s & 180 ms \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultados de Lighthouse (build de producción).}
\end{table}

Las cuatro páginas principales obtienen una puntuación de rendimiento igual o superior a 89, con tiempos LCP por debajo de 2,1 s en todos los casos. Durante las pruebas del catálogo se detectó que las imágenes de los productos penalizaban significativamente el LCP. Para corregirlo se aplicó \textit{lazy loading} mediante el atributo \texttt{loading="lazy"} y se añadieron dimensiones explícitas (\texttt{width} y \texttt{height}) en las tarjetas de producto, lo que redujo el LCP del catálogo de 2,9 s a 1,6 s y elevó su puntuación de 82 a 93.

\subsection{Rendimiento del backend — Tiempos de respuesta de la API}

Los tiempos de respuesta de los principales endpoints del backend se han medido con \textit{Postman} sobre el servidor local (\texttt{http://localhost:8080}). Cada petición se ha ejecutado con el sistema en estado de uso normal, con datos reales cargados en la base de datos.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Método} & \textbf{Endpoint} & \textbf{Tiempo de respuesta} \\
\hline
GET  & /api/productos              & 37 ms \\
\hline
GET  & /api/productos/\{id\}       & 14 ms \\
\hline
GET  & /api/stats                  & 43 ms \\
\hline
GET  & /api/pedidos/usuario/\{id\} & 27 ms \\
\hline
POST & /api/pedidos/crear          & 1.870 ms \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tiempos de respuesta de los principales endpoints de la API REST.}
\end{table}

Los cuatro endpoints de consulta responden en menos de 50 ms, resultados que se consideran óptimos para una API REST en entorno local. El endpoint \texttt{POST /api/pedidos/crear} presenta un tiempo notablemente superior (1.870 ms) debido a que ejecuta de forma síncrona varias operaciones encadenadas: la validación de usuario y stock, la escritura del pedido y sus detalles en la base de datos, el envío del correo de confirmación al cliente y la notificación al administrador mediante el bot de Telegram. En un entorno de producción real, estas operaciones secundarias se procesarían de forma \textbf{asíncrona} para reducir el tiempo de respuesta percibido por el usuario.


\section{Pruebas de usabilidad}

Las pruebas de usabilidad se han llevado a cabo mediante el \textit{System Usability Scale} (SUS), un cuestionario estándar compuesto por 10 ítems con escala Likert del 1 al 5. La puntuación final, entre 0 y 100, se obtiene sumando \((x_i - 1)\) para los ítems impares y \((5 - x_i)\) para los pares, y multiplicando el resultado por 2,5. Según los baremos establecidos por Bangor, Kortum y Miller~\cite{Bangor2008}, puntuaciones superiores a 68 se consideran aceptables y superiores a 80, excelentes.

\subsection{Participantes y tareas}

Se seleccionaron cuatro participantes con perfiles diferenciados para cubrir tanto el público objetivo de la tienda como el perfil de administración:

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|c|l|c|l|}
\hline
\textbf{Usuario} & \textbf{Perfil} & \textbf{Edad} & \textbf{Nivel digital} \\
\hline
U1 & Consumidor habitual de e-commerce         & 24 & Alto   \\
\hline
U2 & Propietaria de la tienda (cliente objetivo) & 45 & Medio  \\
\hline
U3 & Usuaria con dificultades informáticas      & 55 & Bajo   \\
\hline
U4 & Graduado en Ingeniería Informática         & 24 & Experto \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Perfiles de los participantes en las pruebas de usabilidad.}
\end{table}

Cada participante realizó de forma autónoma las siguientes cinco tareas, sin instrucciones previas sobre el uso de la aplicación:

\begin{enumerate}
    \item Registrarse como nuevo usuario en la plataforma.
    \item Localizar un producto del catálogo y añadirlo al carrito.
    \item Modificar la cantidad de un artículo en el carrito.
    \item Completar el proceso de compra mediante la pasarela de pago Stripe.
    \item Consultar el historial de pedidos en el área personal.
\end{enumerate}

\subsection{Resultados}

La tabla~\ref{tab:sus} recoge las respuestas individuales de cada participante y la puntuación SUS resultante.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Usuario} & \textbf{P1} & \textbf{P2} & \textbf{P3} & \textbf{P4} & \textbf{P5} & \textbf{P6} & \textbf{P7} & \textbf{P8} & \textbf{P9} & \textbf{P10} & \textbf{SUS} \\
\hline
U1 (24 a., consumidor)       & 4 & 2 & 4 & 1 & 4 & 2 & 5 & 2 & 4 & 1 & 82,5 \\
\hline
U2 (45 a., propietaria)      & 5 & 1 & 4 & 2 & 4 & 1 & 4 & 1 & 5 & 2 & 87,5 \\
\hline
U3 (55 a., baja competencia) & 3 & 3 & 3 & 3 & 4 & 2 & 4 & 3 & 4 & 2 & 62,5 \\
\hline
U4 (24 a., técnico)          & 4 & 1 & 5 & 1 & 5 & 1 & 5 & 1 & 5 & 1 & 97,5 \\
\hline
\multicolumn{11}{|r|}{\textbf{Puntuación media}} & \textbf{82,5} \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Respuestas individuales y puntuaciones SUS.}
\label{tab:sus}
\end{table}

La puntuación media obtenida es de \textbf{82,5 sobre 100}, lo que sitúa al sistema en la categoría de \textbf{excelente}.

El usuario técnico (U4, 97,5) valoró positivamente la consistencia de la navegación y la correcta persistencia del estado de sesión. La propietaria de la tienda (U2, 87,5) encontró el panel de administración intuitivo y destacó la claridad en la gestión de pedidos, que es el uso que hará de la aplicación en el día a día. La usuaria con menor competencia digital (U3, 62,5) se situó por debajo del umbral de aceptable (68); la fricción se concentró en el paso del \textit{checkout}, donde el recelo habitual ante formularios de pago requirió una breve explicación inicial. No obstante, una vez superado ese paso, completó el resto de las tareas de forma autónoma gracias a la claridad visual de los formularios. Este resultado apunta a una posible mejora futura: añadir indicaciones contextuales en el formulario de pago para usuarios menos familiarizados con el e-commerce.
